\subsubsection{\textit{DenseNet}}
La arquitectura DenseNet ganó el premio \textit{CVPR 2017 Best Paper Awards} desarrollado conjuntamente por la Universidad de Cornwell, la Universidad de Tsinghua y Facebook AI Research. \textit{Dense Convolutional Network}, emplea una conexión densa para lograr menos parámetros y un alto rendimiento en comparación con \textit{ResNet} y \textit{Pre-Activation ResNet}.
\cite{huang2017densely}
\subsubsection*{\textit{Dense Block}}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{./img/TL/densenet/standar}
\caption{Red convolucional estándar.}
\textit{Fuente: https://bit.ly/2NLssrE}
\end{figure}
En las redes neuronales convolucionales estándar, la imagen de entrada pasa por múltiples capas de convolución, con la finalidad de obtener características de alto nivel. A medida que las CNN se hacen más profundas la gradiente tiende a disminuir o desaparecer al llegar al final de la red, topologías de red como \textit{ResNet} \footnote{Mas información sobre ResNet en \textit{``Deep Residual Learning for Image Recognition''}} abordan este problema.  

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{./img/TL/densenet/resnet}
\caption{Concepto ResNet.}
\textit{Fuente: https://bit.ly/2NLssrE}
\end{figure}
En \textbf{\textit{ResNet}}, propone el mapeo de identidad para acrecentar la gradiente de propagación, usando la adición de capas combina características. Usa algoritmos para pasar de un bloque de ResNet a otro \cite{he_deep_2016}. 
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{./img/TL/densenet/dense}
\caption{Dense Block.}
\textit{Fuente: https://bit.ly/2NLssrE}
\end{figure}

En DenseNet para asegurar el máximo flujo de la información se conectan todas las capas directamente entre sí, la arquitectura recibe su nombre debido al patrón de conectividad. Cada capa obtiene entradas adicionales de todas las capas anteriores y pasa sus propios mapas de características a las capas posteriores, para combinar características se utiliza la \textbf{concatenación}, este proceso de flujo de información se denomina como \textbf{``conocimiento colectivo''}.

La conectividad de la red hace que se requieran menos parámetros a diferencia de los enfoques tradicionales, debido a que no es necesario volver aprender mapas de características redundantes. ResNet también hace explícita la preservación de la información a través de la transformaciones de identidad aditivas, pero el número de parámetros es sustancialmente mayor debido a que cada capa tiene sus propios pesos, a diferencia la propuesta de DenseNet de agregar pequeños mapas de características al conocimiento colectivo y mantener los mapas de características restantes sin cambio, hace la red más delgada y compacta. Finalmente el clasificador toma una decisión basada en todos los mapas de características de la red.  

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{./img/TL/densenet/concat}
\caption{Arquitectura DenseNet.}
\textit{Fuente: https://bit.ly/2NLssrE}
\end{figure}

Por tanto tiene mejor eficiencia de los parámetros, una gran ventaja de DenseNets es su flujo mejorado de información y gradientes en toda la red, lo que facilita su capacitación. Cada capa tiene acceso directo a los gradientes desde la función de pérdida y la señal de entrada original, lo que lleva a una supervisión profunda implícita. Esto ayuda a la formación de arquitecturas de red más profundas. Además, también observamos que las conexiones densas tienen un efecto de regularización, lo que reduce el sobreajuste en tareas con tamaños de conjuntos de entrenamiento más pequeños. Además tiene mayor eficiencia computacional y de memoria \cite{huang2017densely}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{./img/TL/densenet/colec}
\caption{Concepto de concatenación ``Conocimiento colectivo.''}
\textit{Fuente: https://bit.ly/2NLssrE}
\end{figure}

DenseNets tiene varias ventajas convincentes: alivian el problema del gradiente de fuga, refuerzan la propagación de características, fomentan la reutilización de características y reducen sustancialmente la cantidad de parámetros.

\subsubsection*{\textit{Arquitectura DenseNet.}}
\begin{enumerate} 
\item \textbf{Conectividad densa.}
Para mejorar  más el flujo de información entre capas, DenseNet propone un patrón de conectividad diferente: introduce conexiones directas de cualquier capa a todas las capas posteriores. En consecuencia $\ell^{th}$ recibe características de todas las capas predecesoras $ x_0,\dots,x_{\ell-1}$, como input:
\begin{equation}
x_{\ell} = \ H_\ell([x_0, x_1,\ldots, x_{\ell-1}]),
\label{eqn:densenet}
\end{equation}
Donde $[x_0, x_1,\ldots, x_{\ell-1}]$ se refiere a la concatenación de los mapas de características producidos en las capas $0,\dots,\ell-1$.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{./img/TL/densenet/denseBlock}
\caption{Esquema de la arquitectura DenseNet}
\textit{Fuente: ``Densely Connected Convolutional Networks'' \cite{huang2017densely}.}
\end{figure}

\item \textbf{Función compuesta.} Definimos $ H_\ell $ como una función compuesta por tres operaciones consecutivas: Normalización de lotes (BN), seguida por rectificación lineal (ReLU) y una convolución de $ 3 \times 3 $ (Cov).
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.45]{./img/TL/densenet/layer}
\caption{Composición de una capa en DenseNet}
\textit{Fuente: https://bit.ly/2NLssrE}
\end{figure}

\item \textbf{Pooling ó Agrupación de capas.} La operación de concatenación de la ecuación \ref{eqn:densenet} no es viable cuando cambia el tamaño de los mapas de características. Para ello se divide la red en múltiples bloques densos densamente conectados. A las capas entre los bloques se les denomina capas de transición que se encargan de la convolución y agrupación. Las capas de transición utilizadas son una capa de normalización de lotes (BN) y una capa de convolución $ 1 \times 1 $ seguida de una capa de averange pooling de $ 2 \times 2 $. 
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{./img/TL/densenet/multidense}
\caption{Múltiples Dense Blocks}
\textit{Fuente: https://bit.ly/2NLssrE}
\end{figure}

\item \textbf{Tasa de crecimiento.} Si la función $ H_\ell $ produce $ k $ mapas de características, se deduce que la capa $\ell^{th}$ tiene $ k_{0} + k \times (\ell - 1)$ mapas de características de entrada, donde $ k_{0} $ s el número de canales en la capa de entrada. El hiperparámetro $ k $ es la tasa de crecimiento de la red, regula la cantidad de información nueva que cada capa contribuye al estado global.

\item \textbf{Cuellos de botella.} Aunque cada capa produce $k$ mapas de características de salida, normalmente se tiene más entradas. Por lo observado en las arquitecturas Inception y ResNet que una capa de convolución $ 1 \times 1 $ se puede agregar como una capa de cuello de botella antes de cada convolución de $ 3 \times 3 $ para reducir de número de mapas de características de entrada y por tanto mejorar la eficiencia computacional. A la versión de la red se le denomina \textit{DenseNet-B}, cada convolución $ 1 \times 1 $ produce $ 4k $ mapas de características.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{./img/TL/densenet/denseB}
\caption{DenseNet-B}
\textit{Fuente: https://bit.ly/2NLssrE}
\end{figure}

\item \textbf{Compression ó Comprimir la red} Para mejorar aún más la densidad del modelo, podemos reducir la cantidad de mapas de características en las capas de transición. Si un bloque denso contiene $ m $ mapas de características, permitimos que la siguiente capa de transición genere $ [\theta\ m] $ mapas de salida, donde $0 < \theta \leq 1 $ se denomina factor de compresión. Cuando $ \theta = 1 $, el número de mapas de características en las capas de transición no cambia. Se refiere a DenseNet con $ \theta < 1 $ como \textit{DenseNet-C}, establecemos $ \theta = 0.5 $. Cuando se utilizan tanto el cuello de botella como las capas de transición con $ \theta < 1 $, se denomina al modelo como \textit{DenseNet-BC}.
\end{enumerate}


\subsubsection*{\textit{Comparación con otros enfoques.}}
Los resultados obtenidos de entrenamiento con ImageNet son de la estructura de \textit{DenseNet-BC} con cuatro bloques densos con imágenes de entrada de $224 \times 224$, con diferentes profundidades y tasas de crecimiento. Se comparó con la arquitectura de ResNet. Las tasas de errores de validación se muestran en la tabla \ref{tb:result}.
\begin{table}[H]
\begin{center}
\caption{\textit{Tasas de errores Top-1 y Top-5 en conjunto de validación de Imagenet}}
\label{tb:result}
\begin{tabular}{ccc}\hline
	\textbf{Model} & \textbf{top-1} & \textbf{top-5} \\ \hline
    DenseNet-121 & 25.02 / 23.61 & 7.71 / 6.66\\
    DenseNet-169 & 23.80 / 22.08 & 6.85 / 5.92\\
    DenseNet-201 & 22.58 / 21.46 & 6.34 / 5.54\\
    DenseNet-264 & 22.15 / 20.80 & 6.12 / 5.29\\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\centering
\textit{Fuente: ``Densely Connected Convolutional Networks'' \cite{huang2017densely}.}
\end{table}

La Figura \ref{dense:resnet} muestra los tasas de error top-1 de DenseNets y ResNets en el conjunto de datos de validación de ImageNet en función del número de parámetros (izquierda) y FLOPs durante el tiempo de prueba (derecha).

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{./img/TL/densenet/result}
\caption{Resultados comparados con ResNet}
\label{dense:resnet}
\textit{Fuente: https://bit.ly/2NLssrE}
\end{figure}

Los resultados representados en la figura revelan que DenseNet se desempeña a la par con los ResNets de última generación, mientras que requiere significativamente menos parámetros y cálculos para lograr un rendimiento comparable.Por ejemplo, un modelo DenseNet-201 con parámetros de 20M produce un error de validación similar al de una ResNet de 101 capas con más de 40M de parámetros. Tendencias similares desde el panel derecho, que traza el error de validación en función del número de FLOP: una DenseNet que requiere tanto cómputo como una ResNet-50 que funciona a la par con una ResNet-101, que requiere el doble cálculo. 

De los experimentos realizados por los autores DenseNet-264 $(k = 48)$ obtuvo mejores resultados: 20.27\% de error Top-1 y 5.17\% de error Top-5. 

